\documentclass[a4paper,12pt,titlepage]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm, bbm}
\usepackage[]{geometry}
\usepackage[cc]{titlepic}
\usepackage{graphicx, color, float, bm}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}
\usepackage{ stmaryrd }
\usepackage{parskip}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage[colorlinks]{hyperref}


\lstset{language=C++,
	belowcaptionskip=1\baselineskip,
	breaklines=true,
		frame=tblr,
                basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
                  keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
  commentstyle=\itshape\color{purple!60!black},
  identifierstyle=\color{blue!60!black},
  stringstyle=\color{orange!60!black},
                morecomment=[l][\color{cyan}]{\#}
}

\titlepic{\includegraphics[scale=0.4]{logo_flat.pdf}}
\title{\bf \sc INF552\\[1cm] {\normalsize Implémentation de la méthode  du} \\ recadrage intelligent:\\ seam carving}
\author{NIKULIN Yaroslav, NOVAK Roman\\[0.5cm] {\normalsize Professeur: Renaud Keriven}}

\date{\today}

\begin{document}
\maketitle


\section{\sc Introduction}
	Notre projet est basé sur l'article \cite{1}. Le but de notre projet était d'implémenter la méthode du recadrage intelligent qui permettrait de changer la taille d’une image en supprimant des «coutures» en pixels dits de moindre énergie.

\section{\sc Motivation}
	Le problème d’adaptation des images à la taille de l’écran est très répandu étant donné la diversité des appareils électroniques : des tablettes, des téléphones, des ordinateurs portables. Le recadrage simple qui consiste à  couper un rectangle de la taille appropriée de l’image n’est pas suffisant, ainsi que le recadrage par une mise à l’échelle. Les deux ne prennent pas en compte le contenu d’images et peuvent faire apparaitre des artefacts considérables. 

 \section{\sc Théorie}
 	Si on pouvait définir une notion d’énergie pour chaque pixel de l’image une des 	solutions serait de supprimer plusieurs lignes ou colonnes de moindre énergie. Mais cette approche aussi peut donner des artefacts sur les contours des objets. L’idée proposée par les auteurs de l’article consiste à chercher  un objet plus général, plus souple qu’une ligne ou une colonne. Cet objet, appelé «couture» est un chemin de 8-connectés pixels qui va d’un côté de l’image à l’autre, ou du haut au bas (voir \cite{1} pour la definition formelle). Il permet comme on verra de couper des pixels de l'image d'une manière juste. 
	
 	La fonction d'énergie devrait bien refléter l'importance de chaque pixel. 	Intuitivement, les pixels de moindres importances sont ceux qui rassemblent beaucoup à leurs voisins. Cela nous amène à une fonction simple pour l'énergie des pixels:
	$$e(I) = \sqrt{\left(\frac{\partial}{\partial x}I\right)^2 + \left(\frac{\partial}{\partial y}I\right)^2}$$

\pagebreak

 \section{\sc Réalisation}
 	Supposons que nous cherchons la couture avec la moindre énergie passant du haut au bas.
	Pour trouver cette couture nous utilisons l'approche de programmation dynamique. Plus précisément, nous remplissons deux tableaux. L'élément (i, j) du premier tableau contient l'énergie accumulée sur la couture qui va jusqu'à ce pixel, l'énergie du pixel y est incluse. Le deuxième tableau contient l'information sur les directions des coutures, c’est-à-dire, chaque élément (i, j) de ce tableau contient -1, 0 ou 1 en fonction de la direction que prend la couture en passant par le pixel (i, j).
	Pour trouver cette couture nous utilisons l'approche de programmation dynamique. Plus précisément, nous remplissons deux tableaux. L'élément (i, j) du premier tableau M contient l'énergie accumulée sur la couture qui va jusqu'à ce pixel,y inclut sa propre énergie. 
	Ce tableau est donc défini recursivement de la manière suivante:
	
	$$M(i, j) = e(i, j) + \min \left(M(i-1,j-1), M(i-1,j), M(i-1,j+1)\right).$$
	
	Le deuxième tableau contient l'information sur les directions des coutures, c’est-à-dire, chaque élément $(i, j)$ de ce tableau contient $-1, 0$ ou $1$ en fonction de la direction que prend la couture en passant par le pixel $(i, j)$.
 	
 	Quand les deux tableaux sont complètement remplis il ne reste que trouver le plus 	petit élément de la dernière ligne du tableau contenant les énergies des coutures.  	
	Cet élément sera le dernier pixel du chemin avec la moindre énergie. En utilisant ensuite le tableau des directions on peut «dérouler» la couture et la supprimer de l'image. En répétant cette suite d’opérations on peut diminuer la largeur de l'image autant qu'il faut.


	
	
\pagebreak

\section{\sc Conclusion}
	Comme on peut voir dans quelques exemples présentés, la méthode fonctionne bien pour des images où on peut bien différencier des objets de couleurs variées et le fond quasi monotone. Dans ces cas l’énergie des coutures passant la plupart du chemin sur le fond est plus petite que l’énergie des coutures passant par des objets, puisque le gradient est beaucoup plus petit sur le fond dont la couleur varie très peu.
	
	La méthode est satisfaisante lorsque la couleur du fond varie considérablement, on peut parfois voir de faibles artefacts sur les contours. Mais si le fond est vraiment complexe et bigarré la méthode dessine les coutures principalement sur l’objet (voir figure \ref{c} avec un chat, figure \ref{b} avec un fond plus rayé que certains immeubles) et le déforme. La méthode est très mauvaise lorsque l’on l’applique pour des images géométriques, où les différentes coutures ont une énergie assez similaire, comme dans figure \ref{p} avec des sphères. 
	
	Pour conclure, on peut dire que la méthode convient le mieux pour les photos, surtout de la nature où on peut bien distinguer le fond.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem[Shai, Ariel]{1}
  Shai Avidan, Ariel Shamir,
  \emph{\href{http://www.win.tue.nl/~wstahw/edu/2IV05/seamcarving.pdf}{Seam Carving for Content-Aware Image Resizing}}.
  2007.

\end{thebibliography}
\pagebreak
%\section*{\sc Annexe. Le code source}
%		\lstinputlisting{../INF552Project/INF552Project.cpp}

\section{Résultats}
	\begin{center}
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.35]{w}\end{center}
		\caption{Image source}
		\label{d}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{dr}
		\caption{Le résultat}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{dh}
		\caption{150 coutures horizontales}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{dv}
		\caption{150 coutures verticales}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{t}
		\caption{Image source}
		\label{t}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{tr}
		\caption{Le résultat}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{th}
		\caption{160 coutures horizontales}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{tv}
		\caption{250 coutures verticales}
	\end{figure}

	
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=1.4]{s.png}
		\caption{Image source}
		\label{s}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.35]{sr}
		\caption{Le résultat}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{sv}
		\caption{250 coutures verticales}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.37]{b}
		\caption{Image source}
		\label{b}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]\centering
		\includegraphics[scale=0.37]{br}
		\caption{Le résultat}
	\end{figure}
	
	\pagebreak
	$$\,$$
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[scale=0.45]{bv}
		\caption{250 coutures verticales}
	\end{figure}
	$$\,$$
	\pagebreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[scale=0.34]{p}
		\caption{Image source}
		\label{p}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[scale=0.34]{pr}
		\caption{Le résultat (moins 500 coutures verticales)}
	\end{figure}
	
	
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[scale=0.37]{c}
		\caption{Image source}
		\label{c}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[scale=0.37]{cr}
		\caption{Le résultat}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[scale=0.47]{ch}
		\caption{100 coutures horizontales}
	\end{figure}
	\end{center}

\end{document}